# Linux 入门
想必大家都不乐意阅读冗长而没什么用的介绍。因此本文将尽可能精简，更多的资料将以

- [这样的补充阅读链接]()

的形式附在每节正文的末尾。**其中标有\*的内容为英文资料。**

## 目录
- [Linux 入门](#linux-入门)
  - [目录](#目录)
  - [Linux 系统、发行版简要介绍](#linux-系统发行版简要介绍)
    - [什么是 Linux](#什么是-linux)
    - [什么是发行版](#什么是发行版)
    - [Ubuntu](#ubuntu)
  - [优势——为什么不直接用 Windows](#优势为什么不直接用-windows)
    - [环境管理方便](#环境管理方便)
    - [安全](#安全)
    - [课程需要](#课程需要)
  - [图形化与命令行](#图形化与命令行)
    - [读懂终端](#读懂终端)
    - [使用终端](#使用终端)
  - [输入](#输入)
    - [大小写敏感](#大小写敏感)
    - [空格与引号](#空格与引号)
    - [Tab 键与制表符](#tab-键与制表符)
  - [权限](#权限)
    - [用户权限](#用户权限)
    - [文件权限](#文件权限)
  - [目录与路径](#目录与路径)
    - [绝对路径](#绝对路径)
    - [相对路径](#相对路径)
    - [工作目录](#工作目录)
    - [用户目录（主目录）](#用户目录主目录)
  - [交互](#交互)
    - [回显](#回显)
    - [输入Y确认](#输入y确认)
    - [阅读模式](#阅读模式)
  - [与 Windows 的不同](#与-windows-的不同)
    - [快捷键](#快捷键)

---
## Linux 系统、发行版简要介绍
### 什么是 Linux
与常见的 Windows、MacOS 相同，Linux 也是一个操作系统，一般用于开发和服务器领域。

- \*[What is Linux?](https://www.linux.com/what-is-linux/)
- [Linux 简介](https://www.runoob.com/linux/linux-intro.html)

### 什么是发行版
Linux 的内核非常小，功能也不多。为了便于人们使用，有许多组织在它的基础上修改和新增了大量软件包并重新发布。这些版本仍属于 Linux，称为 Linux 发行版（Distribution）。

亦有些发行版是基于其它发行版进一步修改得到的。

类比安卓手机，谷歌推出了基础的 Android 系统，而各大手机厂家为了满足本地化的用户需求对它进行了修改。产生了诸如小米 MIUI，华为 EMUI，OPPO ColorOS等衍生版本。

常见的发行版有 Debian、Ubuntu、Arch、Mint、RedHat 等
![常见发行版汇总图](https://www.runoob.com/wp-content/uploads/2014/06/wKioL1bvVPWAu7hqAAEyirVUn3c446.jpg-wh_651x-s_3197843091.jpg)
> 图源：菜鸟教程

而在我们UCAS的课程中，最常使用的发行版为 Ubuntu，因此本指南将以它作为基础。

不同发行版之间可能存在差异，例如 Debian/Ubuntu 采用`apt`作为软件包管理器，而 RedHat 采用`rpm`。因此在使用别人的代码时应留意发行版是否一致，在向他人求助时也请主动提供您的发行版信息。

- \*[Distrowatch](https://distrowatch.com/)：发行版列表及榜单
- \*[Debian is the rock on which Ubuntu is built](https://ubuntu.com/community/debian)：Ubuntu 官网对 Ubuntu 和 Debian 关系的介绍

### Ubuntu
Ubuntu 是由 Canonical Ltd. 构建的 Linux 发行版，拥有桌面版、服务器版、物联网版等分支。

Ubuntu 每六个月（每年的4月和10月）发布一个新版本，每两年发布一个长期支持（LTS）版，版本号标识为
```
Ubuntu yy.mm.x
```
例如`Ubuntu 20.04.3 LTS`表示为2020年04月发布的 LTS 版本的第三次小更新

不同版本间的 Ubuntu 亦可能存在差异，请留意。

- [Ubuntu 中文官网](https://cn.ubuntu.com/)
- \*[What is an Ubuntu LTS release?](https://ubuntu.com/blog/what-is-an-ubuntu-lts-release)



---
## 优势——为什么不直接用 Windows
### 环境管理方便
Linux 系统下常见的编程环境，例如 c / python3 / go / docker 等，基本都可以直接（或添加[附加软件源](./install_program.md#默认软件源与附加软件源)后）通过[包管理器](./install_program.md#apt)安装，系统会自动对它们及依赖项、冲突项进行管理，同时自动对环境变量进行配置。

卸载不需要的环境时通常也只需使用包管理器（例如`apt remove xx`），系统会自动清理配置文件和自动安装的依赖项。

与之相比，Windows 下要找到各个环境的官方网站、下载安装包、手动进行安装和配置，非常麻烦且容易造成混乱。

此外，在 Windows 下，有些环境依赖于其它环境（例如在 vscode 中进行 c 语言编程需要 MinGW 编译器），需要手动配置；有些环境与其它环境冲突（例如 docker 与 windows 自带的 Hyper-V），也需要手动解决。这个过程需要额外查询大量教程，且与电脑型号、Windows 版本、厂商预设等大量复杂因素相关，非常不友好。

更不要提软件的卸载，Windows 的卸载文件残留、注册表残留和环境变量残留都是老大难问题了。而这些残留就可能导致未来配置其它环境时出现问题。

### 安全
这并不是指系统漏洞少、黑客攻击难那个意义上的安全。而是说课程使用及本文推荐的 Linux 使用方式通常基于某种**虚拟化**技术，因此：

只要做好工程文件（源代码、配置文件等）的备份，即使出现了环境配置混乱、不当操作造成系统故障等“难以直接恢复”的情况，可以毫不心疼地**销毁整个开发环境重新配置**。

而随着对 Linux 系统的熟悉，重新配置环境所需的时间和精力会远小于尝试修复。

与之相比，直接在 Windows 下开发，由于不当配置造成注册表、环境变量、程序安装路径等混乱和错误，难以直接恢复。同时由于 Windows 作为主力机有许多日常使用的软件和文件，重装系统所需的时间和精力、承担的风险更大。

### 课程需要
在大二下的《数据结构》为例的课程中，有部分作业是要在在线评测系统（oj）上完成的。这类在线评测系统的后端通常是 Linux 服务器，在本地也是用 Linux 环境可以避免环境不统一导致的错误。

例如，在部分 Windows 环境下编写 C 语言代码，为了使程序输出结果以后停止而非直接退出，通常要使用 `system("pause");` 语句，而该语句会在 Linux 环境下产生`Runtime Error: pause: not found`错误，原因是`pause`为 Windows 特有，不是一个合法的 Linux 指令。



---
## 图形化与命令行
注：本节中提到“图形化”是指 Linux 系统的图形化界面，使用 Windows 图形化界面配合 Linux 命令行是一个推荐的使用方式。

尽管大部分 Linux 发行版都可以像 Windows 一样使用支持鼠标的图形化界面，主流的在 Linux 上进行开发的方式还是使用纯键盘的命令行模式。主要理由如下：
- 图形化界面比较占用资源
- 做开发时大部分时间只需要打开编辑器、使用键盘输入代码，没有必要使用鼠标和图形化界面（即使使用 vscode 等图形化编辑器，也可以用[远程连接](../ssh.md#在-vscode-中使用ssh)的方式代替直接在 Linux 中运行图形化界面）
- 有些软件的图形化界面支持并不稳定，会产生预期以外的错误
- 有时开发是在远程服务器上进行的，传输图形化界面对网络要求高

我校课程对于 Linux 的使用也通常只需要命令行即可完成，例如程序设计基础与实验（C 语言）课程的武成岗老师班，要在 Linux 中完成的操作有：
1. 编辑代码
2. 使用`gcc`编译
3. 运行并查看结果

后两步都是纯命令行操作，第一步大家的做法不尽相同，有使用`gedit`/`vscode`这类图形化界面的，亦有使用`vi`/`nano`的，关于这些编辑器更详细的介绍和对比请看[编辑器](editor.md)页面。

特别的，`vscode`虽然是一个图形化程序，但可以使用 Windows 下的 `vscode` 通过插件和`ssh`连接到 Linux 系统，从而避免使用 Linux 的图形化界面。个人也是**强烈推荐**这个方式，详见[vscode](../recommend_env/vscode.md)页面。

综上，本指南涉及 Linux 系统的使用时，一般只会使用命令行（终端）的部分，希望大家能适应这种模式。

### 读懂终端
打开终端后，您可能会见到类似下面这样的字符：
```
ubuntu@server-7anw4ytc:~$
```
其格式为
```
用户名@主机名:工作目录$
```
下面逐项解释：
- 用户名：当前登录到系统使用的用户名称
- `@`：和邮箱中的`user@site.domain`作用相似，某个主机下的某个用户
- 主机名：当前系统的主机名（hostname）
- 工作目录：当前所处的目录，记法请见[目录与路径](#目录与路径)一节
- `$`/`#`：前者表示当前用户**不是** root，后者则表示是 root
  * 注：可能根据终端不同有所变化，Ubuntu 默认的 bash 环境及推荐的 zsh 环境下通常是这两个符号

### 使用终端
出现上面的`user@host:/dir$`时意味着可以向终端输入指令

一个指令通常由一个命令和若干个参数组成

有些参数没有参数名，有些参数既有参数名又有参数值，还有些参数仅有参数名（起开关作用）

例如
```
$ ls                        // 无参数
$ ls -l                     // 有一个开关型参数 -l
$ tail -n 10                // 有一个名为 -n，值为 10 的参数
$ ls some-dir               // 有一个参数 some-dir
$ cp src dst                // 有两个参数 src 和 dst
$ gcc -o output -lm test.c  // 有三个参数：第一个名为 -o，值为 output；第二个为开关型 -lm，第三个为 test.c
```
参数的具体含义、类型、是否有序等，与具体的命令（软件包）有关。请查阅文档

**必选参数**表示必须提供的参数；**可选参数**表示可有可无的参数，通常具有一个默认值

例如`gcc`命令中，待编译的`.c`文件是一个必选参数，而输出是一个可选参数，其默认值为`a.out`
```
$ gcc -o output
gcc: fatal error: no input files
compilation terminated.
// 错误：没有提供待编译的 .c 文件
$ gcc test.c
// 等价于 gcc test.c -o output 或 gcc -o output test.c
```

在本指南中，将以`<>`标识参数名，`[]`标识可选参数

例如列出路径下的文件，文档中会像下面这样描述用法：
```
$ ls [-l] [<path>]
```
- `-l`开关表示是否输出详细信息，缺省为否
- `path`参数表示路径，缺省为`.`（当前目录）

当您想要使用该命令列出`/some-dir`下的文件时，应该输入
```
$ ls /some-dir
$ ls -l /some-dir  // 输出详细信息
```
而不是
```
$ ls [</some-dir>]
$ ls [-l] [</some-dir>]
```

**关于使用终端的其它注意事项和需了解的信息，请继续浏览本文档**

- [常用指令](./command.md)
- [Linux 命令大全 \| 菜鸟教程](https://www.runoob.com/linux/linux-command-manual.html)



---
## 输入
### 大小写敏感
一般情况下，Linux 系统对大小写敏感，例如`./cod-lab`与`./COD-Lab`对 Linux 来说是两个不同的目录，切换目录时要用`cd`而非`CD`等

### 空格与引号
Linux 终端使用空格来分割指令参数，当某一个参数中需要包含空格时，用引号包裹

例如用`touch`指令创建一个叫`this is a file`的文件，如果不加引号
```
$ touch this is a file
$ ls
a  file  is  this
```
可见他把`this`, `is`, `a`, `file`理解成了4个独立的参数，从而分别创建了这4个文件
```
$ touch "this is a file"
$ ls
'this is a file'
```
注意，除非使用转义符，引号自身不会被当作字符串的一部分，因此创建的文件名中不会包括引号。`ls`的结果看似是包含了单引号，实际上那只是为了人能准确理解自动添加的。

单双引号有区别，但一般涉及不到，请自行搜索

### Tab 键与制表符
在 Windows 环境的很多 IDE 下，按下 Tab 即意味着输入2~4个空格（取决于具体设置）

而在 Linux 环境下，按下 Tab 通常意味着输入一个制表符`\t`

对于 Python / yaml 等依赖于缩进的语言格式，混用制表符和空格会造成错误。在不确定 Tab 键具体行为的情况下，请使用空格。



---
## 权限
简单来说，Linux 下有两类权限机制：
### 用户权限
- root 权限（超级用户权限）：系统最高权限，甚至可以把系统本身删掉。当做出某些敏感操作（安装软件，修改系统配置等）时需要 root 权限。有时也称 sudo 权限
- root 用户（超级用户）：任何 Linux 系统中都有且仅有一个 root 用户，具有 root 权限，处于安全考虑，请避免直接使用该用户
- 普通用户：平时不具有 root 权限，需要使用时可通过`sudo`临时获取，详见[常用指令](#常用指令)
- 用户组：为方便管理，把需要相同权限的多个用户加入一个组，用户组可以具有一些独立的权限

### 文件权限
文件有3类权限：读、写、执行，一般以1位8进制数或者包含{w, r, x, -}的字符串表示

Note：这三个权限彼此独立，可以做到一个用户能写入和执行而不能读取

一个文件针对用户、用户组、任何人可以有不同的权限，因此总共需要3位8进制数或者三组{w, r, x, -}表示权限

此外还需要标注文件是否为目录，用1位2进制表示

例如，通过`ls -al`查看详细文件列表时：
```
$ ls -al
total 12
drwxrwxr-x 3 user group 4096 3月   5 15:16 ./
drwxr-xr-x 3 user group 4096 3月   5 14:45 ../
drwxrwxr-x 2 user group 4096 3月   5 15:15 some-dir/
-rw-rw-r-- 1 user group    0 3月   5 15:16 some-file.txt
-rwxrwxr-x 1 user group    0 3月   5 15:16 some-script.sh*
-rw------- 1 user group    0 3月   5 15:16 some-secret-file.txt
```
可以看到每行开头有一串字符串：
- 第三行开头的`drwxrwxr-x`中
  * 第一个字母`d`表示这是一个目录
  * 第一组`rwx`表示本**用户**具有读、写、执行权限
  * 第二组`rwx`表示本**用户组**也具有这三个权限
  * 第三组`r-x`表示**任何人**只具有读、执行权限而不具有写权限
  * `user`和`group`分别表示**文件所属**的用户名和用户组名
- 最后一行`-rw-------`开头的`-`表示这不是目录，随后的`rw-`表示本用户具有读、写权限，后面的两组`---`表示本用户组和任何人不具有任何权限

再比如，通过`chmod`变更文件权限：
```
$ ls -al
-rw-rw-r-- 1 user group    0 3月   5 15:16 some-script.sh
$ chmod +x some-script.sh
$ ls -al
-rwxrwxr-x 1 user group    0 3月   5 15:16 some-script.sh*
$ chmod 750 some-script.sh
-rwxr-x--- 1 user group    0 3月   5 15:16 some-script.sh*
```
- `chmod +x`表示为该文件增加可执行权限，类似的有`+r`、`+w`表示增加读、写权限，也有`-r`、`-w`、`-x`表示撤销这三个权限
- `chmod 750`则是使用了3位8进制数表达，写成二进制`111 101 000`后与三组`rwx`的记法一一对应：本用户`111=rwx`，本用户组`101=r-x`，任何人`000=---`



---
## 目录与路径
- \*[Filesystem Hierarchy Standard \| Wikipedia](https://en.wikipedia.org/wiki/Filesystem_Hierarchy_Standard)（可能需要魔法上网手段）

### 绝对路径
以根目录`/`开始的路径

Note：`/`有两种含义，一是根目录（必须是最开头的字符），二是表示层级关系，例如
```
/home/user/some-file.txt
```
中的第一个`/`表示根目录，后面的两个`/`则表示“目录`user`在目录`home`中”、“文件`some-file.txt`在目录`user`中”的层级关系

### 相对路径
假设当前工作目录的绝对路径为`/home/user`
1. `some-file.txt`为当前目录下叫`some-file.txt`的文件，其绝对路径为`/home/user/some-file.txt`
2. `.`表示当前目录，因此`./some-file.txt`同上
3. `..`表示当前目录的上级目录，因此`../user/some-file.txt`同上
4. 没有`.../`的表示方法！如果要表示上级的上级，应该使用`../../`

### 工作目录
Linux 下有些命令与目录无关，如`apt update`，但大部分命令均与目录有关，因此请务必留心您所处的工作目录。

查看当前工作目录有两个方法：
1. 直接从终端信息中得到，参考[读懂终端](#读懂终端)一节
2. 使用`pwd`指令获得

### 用户目录（主目录）
每个用户有一个默认的登录目录，称为用户目录，一般是`/home/<用户名>`，例如`user`用户的用户目录为`/home/user`

用户目录用`~`表示，因此在上例中`~/some-file.txt`和`/home/user/some-file.txt`是同一个文件

Review：`~/`也是一种相对路径记法



---
## 交互
### 回显
当我们进行输入时，通常屏幕上会即时显示出我们输入的内容，称为回显

即使是输入密码等敏感字段，也会有诸如`***`和`···`的回显证明确实输入进去了

而在 Linux 终端中输入密码等敏感字段时，通常屏幕上**不会有任何回显**，按下回车后才能看到相应的结果（成功执行或密码错误等）

请放心大胆地完成输入

### 输入Y确认
有时在执行一条命令时会出现下面这样的提示
- `Are you sure you want to continue connecting (yes/no)?`
- `Do you want to continue? [Y/n]`

如果您确认命令输入正确且目前没有非预期的输出，则按提示输入`y`，`yes`等即可继续执行，否则输入`n`，`no`取消执行

值得注意的是，**大部分**时候：
- 该步骤不区分大小写
- 可以使用首字母简写法，即`y`和`n`分别代表确认和取消
- 在可选项中有一个默认选项，以大写表示。例如上例中的`[Y/n]`默认为确认，这意味着您不输入任何字符直接按下回车时将确认该操作。同理`[y/N]`默认为取消。
  * Note: 默认为取消的操作可能意味着该操作有一定风险，例如覆盖已有的配置文件、产生安全漏洞等。

### 阅读模式
“阅读模式”不是官方称呼

当使用`man`查看帮助文档、`systemctl status`查看服务状态、`git log`查看 git 提交记录时，将进入阅读模式

左下角将会出现下面这样的提示，一般包含帮助信息、行号、文档名等，也有可能只是单独的冒号。
- `Manual page <cmd> line <linenum> (press h for help or q to quit)`
- `lines 1-19/19 (END)`
- `:`

使用上下箭头按键进行换行，使用 Page Up / Page Down 按键进行翻页

按下`q`退出该模式



---
## 与 Windows 的不同
### 快捷键
需要留心的是，Windows 下的快捷键大多数在 Linux 终端中不起作用：
- 在`vi`中`Ctrl + S`不能保存文件，`:w`才可以
- 在`nano`中`Ctrl + S`也不能保存文件，`Ctrl + O`才可以

有些甚至会造成事故：
- 复制的快捷键`Ctrl + C`在终端中表示发送一个`SIGINT`信号，简单来说代表“强制终止当前执行的命令”。

此外，Linux 下的快捷键与终端软件、发行版等很多因素有关，因此请自行查找您使用的 Linux 环境下快捷键的说明。

建议您在熟悉 Linux 环境前适当减少快捷键的使用。

- [Linux 中的信号](http://c.biancheng.net/view/3482.html)
